「隱晦港獨」是篩選的生豬肉

「隱晦港獨」是篩選的生豬肉
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華） - 鍾劍華

香港沒有普選制度，但在殖民地時代逐步建立了一套相對公平的選舉方式，令有限的民主可在透明度高及沒有操控的前提下進行。《基本法》及回歸過程承諾要逐步發展民主，最終達到普選特首及議員。作為香港人，有合理的理由期望香港的政治制度越來越民主。就算對民主發展的步伐存有爭議，就算政府說要等待一個所謂合適的氣氛才重推政改，原有的公平選舉及普遍存在的政治參與權也應得到保障，香港人原有的政治權利沒有理由比97前更差，偏偏情況是越來越惡劣。

以往由公務員執行、較少受質疑及挑戰的選舉安排，自從兩年前無端加入了一個沒有憲政及法理基礎的所謂確認書後，也加入了政治審查，令選舉從一開始便難以公平。政府不敢面對人民的選擇，便利用手上的行政權力僭建，讓由公務員擔任的選舉主任，隨意剝奪市民的政治權利。

特區政府把這一種僭建制度濫用權力的不公做法無限擴大，連村代表選舉也加入了這樣的政治審查。以「隱晦支持港獨是選項」這一個「莫須有」的說法，便把兩年前在立法會新界西選舉中取得最高票的朱凱廸的參選資格也剝奪。這樣明目張膽進行政治篩選及政治審查，其所謂「隱晦」的含義，竟然毋須得到社會確認，只交給選舉主任作出政治裁決，而這個裁決除了剝奪參選人的政治權利之外，也是剝奪了選民的政治選擇權。

政府回應說這「完全是選舉主任的裁決」，又說「認同及支持選舉主任的決定」，更說這是要令選舉可以「公開、誠實及公平地進行，與政治審查、限制言論自由及剝奪參選權無關」。對於這一大串中共式官腔，任何稍有理解能力的都能看得出是在明目張膽講大話。那些政府官員及建制派，也沒有理由不知道這樣低水平的大話根本不可能騙到人。還要毫不羞愧地繼續這樣做，只能說是不受制約的權力已經去到一個令人失去羞恥之心的惡劣階段了。

政治道德固然是每下愈況，就連基本的邏輯及理據也無法過關。「不公開表明反對港獨便等於支持港獨」，這一種簡單的二分法連基本的思維邏輯都有問題。政府口口聲聲呼籲市民不要非黑即白，不要帶有色眼鏡看政府，但政府就以自己行為說明，任何人只要讓政府看不順眼，便可以以這樣簡單的二分法邏輯來剝奪其政治權利。

與中共的政治卑劣看齊

香港政府表現比想像中更卑劣，還要不憚於表現出這種卑劣。明明是政治審查、破壞選舉的公平性，還要抬出與那些大陸官僚一模一樣的假話來遮羞。以後只要拿着選舉確認書這一招撒手鐧說人支持港獨，甚至指沒有明確反對港獨，便可以隨意理解為「隱晦地支持港獨作為一個選項」，從而剝奪任何人的政治參與權，這樣的選舉還有甚麼意義和價值？

中共當初說要以一國兩制、港人治港這個方式收回香港，其中一個大家都心照而「隱晦」的原意，就是要避免香港出現一個像中國內地那樣的政治制度及政治環境，「隱晦地」表明不會把國內那一套卑劣的政治操作方式，包括獨裁專制、貪污腐敗、有法不依、政治審查等移植到香港，一國兩制就是防止香港政治卑劣化的制度屏障。今天以選舉主任及確認書的方式來作政治審查，推翻一向行之有效的公平選舉，也是隱晦地說明特區政府已經毫不介意自甘墮落，要與中國內地的政治卑劣看齊。

選舉主任提出的問題，根本跟最後的決定完全沒有關係。但選舉主任向朱凱廸一再提問，除了是要掩飾政府早已作出的篩選決定外，可能也要向所有意圖參與選舉的人表明，以後要參選，就是作出政治正確的表態才能過關。

今天距離國內個個要政治表態、人人要政治過關的歲月幾多年了？朱凱廸說，他曾經有個幻想，希望特區政府不要再做這樣的事。可是事件的結果正好向各界說明，大家都應該不再對這個政府心存幻想。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
別成為被專制打怕的狗 (郭家麒)

下一則
下一則
世道人生：從杜汶澤風暴想到的 (李怡)

港共邏輯:如果你係異性戀,你一定要明確講明要反對同性戀,唔可以用性取向自由,呢D係人地自由黎回答,否則就係答得含糊,就係不真誠擁護異性戀,就係隱晦支持搞基,要DQ你